投資哲學：股價升咗，到底賣定唔賣？

金融與投資（二）／落雨人／2018年10月3日

價值投資最大的難關，就是其對投資者的持貨能力的要求非常高。價值投資的投資期限，通常地說，都偏向以中長線為主。在這中長線的投資期限內，有兩個情況是必然會發生的，一是股票價格下跌，二是股票價格上升。

進場後股價下跌，相信是大多投資者都經歷過的事。「金錢之王－謝清海的價值人生」的作者蔡東豪在書中寫到以下一段內容：『悶是好，謝清海說，價值投資者其中一項功力是忍悶，因為大部分時間是在等。悶還不夠，很多時事與願違，買入的股票不是悶著不動，而是無聲下跌，這時候更要捱痛。有些價值投資高手認為買入股票後下跌，是正常，因為價值投資者應該人棄我取，而無法準確預測到股價最低點。股價下跌震散信念不夠強的弱手，最後只有強手留下來。因此，價值投資需擁有過人的忍悶和忍痛能力』。沒有人可預測谷底，因此大多數人都只能在谷底前進場，市場的過度反應亦會牽動到大眾投資者的心態，加劇市場上的悲觀氣氛，造成便宜貨繼續便宜的情況。要增加自己的持貨信念，投資者便要有著清晰的進場策略和原理，例如對相關產業的詳細了解、公司管理層的可信度、理想的進場價格等。筆者認為最能加強自己的持貨信念的一點，就是要明白到股價的走勢不會影響到公司的業務表現。只要基本因素沒有大變化，即使股價暴跌50％，公司的未來盈利能力亦不會受到很大的影響。例如，大多股票，尤其大型股票，在熊市的股價表現都會較疲弱，但這卻不會導致相關公司的業務表現衰退。

進場後股價上升，同樣是大多投資者都曾經歷過的。股價上升後，投資者基本上只有兩個可行的決定，一是繼續持有股票，二是沽出股票套現。若然相關公司的基本面仍舊向好的話，投資者繼續持有股票便可受惠於公司的持續價值增長，但卻會失去了將帳面利潤立即「袋落袋」的機會。實際上，以上兩個選擇沒有對錯之分，只是個人喜好。有的投資者可能會覺得在較高水平沽出後，可在日後較低水平再進場，但有的投資者則可能會認為這樣的操作並不符合常理。作為一個散戶，投資的金額有限，基本上，大部分散戶所持有的股票都只佔相關公司的發行股票的一小部分，甚至微不足道，這在一定程度上都會令投資者以炒家的心態來持貨。網上銀行及手機應用程式的便利，亦令投資者很容易便可以將股票沽出，這增加了投資者「贏粒糖」就離場的機會。每個人對持貨心態都有不同的看法，但對筆者來說，巴菲特所提出的看法很有參考價值。

“An investor should ordinarily hold a small piece of an outstanding business with the same tenacity that an owner would exhibit if he owned all of that business.”

假設一間電力公司的主要業務為其所擁有的一間發電廠的供電業務，這發電廠的業務有著護城河的優勢，而且盈利能力理想，算得上是該電力公司的旗艦業務。另外，這發電廠的股權可在證券市場交易，其市值會受到股票市場的整體表現影響，因其股價在牛市或會被推高，在熊市或會被拖低。若公司管理人按早前提及的策略（即在股價上升後沽出股票套現）來操作，這間電力公司便會在牛市出售其所擁有的發電廠的部分或全部股權，並等待熊市再買回。然而，筆者相信，在現實中，除非該發電廠的基本面有大變，公司管理人應不會輕易出售其股權。因為發電廠的業務是該電力公司的基礎，可持續為公司帶來價值增長，而發電廠的市值變動，實際上，不會影響到其盈利能力和經營效能。以公司管理人的心態來持股，筆者相信，有助投資者真正享受到一間業務值得投資且穩定增長的公司的成果。至於何時才應沽貨，以公司管理人的角度來看，一間公司之所以會停止經營其一業務，原因很大程度上便是相關的業務已不再有任何增長而且正在衰退，這大概等同於投資者所投資於的其一公司的業續正開始衰退，業務失去增長動力，這便是出場的訊號。

至於進場的考慮，文章長度有限，下篇再討論。

－－－－－
文章內容以筆者對《巴菲特寫給股東的信》的個人看法為主。巴菲特為著名價值投資者，《巴菲特寫給股東的信》一書中，提到了不少巴菲特的投資理念和哲學。雖然這些理念和哲學看起來很有意義，但要落實行動，對投資者的心理質素要求卻很高，需要長時間的重溫和檢討。粗淺歸納書中內容並寫成文章，是筆者認為很有效的重溫及檢討方法。雙引號“”內為書中原文。雙引號『』內為「金錢之王－謝清海的價值人生」書中原文。

－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

FACEBOOK

所有文章
近期正嘗試增加網站人流，得閒不妨點擊吓條link！

正評 頭香

講完冇講過(推)

我遺憾地同意

即係賣定唔賣

睇情況

strong hold 左高位電盈同高位思捷，應否認輸？

睇股票基本面，電力公司股價下跌唔影響盈利，strong hold.
但發電廠大爆炸，就梗係跳船

升！唔放
跌！唔放
幾時放？唔跌

當基本面出問題時，股值都會跟住跌
呢個時候賣出，咁咪會造成"高買低賣"?

而家QQ算唔算已經發左出場信號？

無錯

認真？
有幾高

其實係
以中國車廠為例
買完擺到當收息股 點知中國開放汽車業
中資車廠被打殘
咁嘅情況我會走 因為增長空間同派息穩定性有大變

睇基本面有無變啦
有啲人可能覺得仍向好
有啲可能覺得產業變了

就係唔知基本面有冇變
巴打點睇

發電廠大爆炸應該跌左9成 見財化水

根本大把人買股票唔會諗咁大堆野

樓主放一兩隻價投股聽下

823又點睇 之前78蚊走唔走好

大爆炸只係極例，
小事有開放電力市場，減低准許回報，煤、天然氣成本上升

睇吓入場果陣嘅睇法有無變

之前中國地震定唔知咩
有間嘢都跌咗好多
好似唔知物流定咩公司

所以更應該要諗

我會考慮嘅暫時係中移動，1993，1316，1883
823我考慮緊月供

之前你410果個同你討論過

823，我55蚊樓下先會考慮

考慮業務本身其實都夠 配合派息比率同增長

我仲等緊1299

幾錢同點解

Btw我等其他

咩價未諗到 股災咁上下就應該入

又係我
我既做法係set個回調佐既離場價到價就走一半
再set下個離場位就走埋剩低個D
或者一次過走哂
利申呢個方法揸amzn appl brk.b都有可觀既回報
仲有離佐場既fb 175

早兩個星期買佐1883 個市再跌就執少少都走人

lm

我既做法係set個回調佐既離場價到價就走一半
再set下個離場位就走埋剩低個D

唔明

我無貨

可能現價係75蚊
咁我set個離場既價73蚊
一跌穿73蚊我就走
升到80蚊個時
可能一穿76蚊就走
如此類推不斷推高口價
就算一開始輸 都唔會輸太多(<15%)

前果排入左少少股 回報達我要求
再下跌多啲就加注

砌靚個 porfolio

廢up

前題要買咗平貨先

早幾個post 你先講唔好死守，
認輸先有彈藥

最白痴嘅做法：
你計到隻嘢值 100 蚊，
跌到五折入啲，
咁唔好彩跌到三折再入啲。

假如再唔好彩再跌，
就要睇吓自己有冇睇錯市，
要止蝕

之後升到 100 蚊放一半，
其餘一半冇破技術位就照 keep

我都係1000蚊先買買amzn
FB都算高位接佐火棒 平手走咁制賺得少少

唉，玩正股，本身帳面賺一千，唔想散住，到頭來輸返三千。又或者有d先行出貨賺少左，心有不甘，知易難呀

邊個post

唔係睇啱睇錯市！係業務優唔優質

我成功開通咗美股 不過未買

業務優質咪擺吓

市況都好重要，
如果我而家同你講隻中國平安至少值 120 蚊，
你都唔會信

就當你信，
你 70 蚊入咗，
睇住佢 10 蚊 10 蚊咁俾人洗倉，
洗到 40 蚊到你可能已經頂唔信賤賣

所以要有可持續嘅持貨心態

兩個情況是必然會發生的，一是股票價格下跌，二是股票價格上升。

覺得好公司咪加注囉 通常仲會有息收
個個都幻想自己一買就升10％ 100％咁

放貨決定難做好多
而家咁嘅市況會傾向執利潤 遲啲買平貨

事實黎

同意 等平貨

其實唔好睇長線
短期2,3個月有賺多就放
你跌又唔睇 升又唔放
其實呃緊自己
咁玩法放100年 仙股都升上1蚊
靠收息果雞碎 飲餐茶冇左

好個人嘅
如果真係超價值好多 我應該都會賣

e.g. 有賺時放咗992

聯想？今日落好多好似

借勢估人踩人

好耐前買過 蝕少少走咗

前排3.53執左貨 踢出恒指超跌
預期有利潤
前幾日5.x放左，呢隻無乜做研究只係知業績已改善
不過自己無研究＋無信心 所以放左

我都係同一個原因放 但我係蝕住走嘅